## 概率论复习

这里我们只考虑离散的情况。

期望

$$E_{x\sim P}[X] = \sum_{x\in \mathcal{X}} p(x)x$$

方差

$$\text{Var}[X] = E[(X-E[X])^2] = E[X^2] - E[X]^2 \ge 0$$

在任意条件下：

$$
E[X+Y] = E[X] + E[Y]
$$

$$
E[kX] = kE[X]
$$

$$
\text{Var}[kX] = k^2 \text{Var}[X]
$$

在X和Y相互独立的条件下：（不独立的时候用期望的定义直接求）

$$
E[XY] = E[X]E[Y]
$$

在X和Y相互独立的条件下：（不独立的时候用上面的期望公式转化直接求）

$$
\text{Var}[X+Y] = \text{Var}[X] + \text{Var}[Y]
$$

重要性采样

$$E_{x\sim P}[X] = \sum_{x\in \mathcal{X}} p(x)x = \sum_{x\in \mathcal{X}} q(x)\frac{p(x)}{q(x)}x = E_{x\sim Q}[\frac{p(x)}{q(x)}x]$$

## 目标

$$
h_v = \sum_{u=1}^n A(v, u) h_u
$$

## GraphSAGE

无偏估计证明

$$
\begin{align*}
&E_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim U_1}[\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& \frac{n}{k}\sum_{i=1}^k E_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim U_1}[A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& \frac{n}{k}\sum_{i=1}^k \frac{\sum_{u=1}^n A(v, u) h_u}{n} \\
=& \sum_{u=1}^n A(v, u) h_u \\
=& h_v
\end{align*}
$$

方差表达式

$$
\begin{align*}
&\text{Var}_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim U_1}[\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& E[\left(\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}\right)^2] - E[\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}]^2 \\
=& E[\left(\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}\right)^2] - h_v^2 \\
=& \frac{n^2}{k^2} E[\sum_{i=1}^k \sum_{j=1}^k (A(v, u_i)h_{u_i}A(v, u_j)h_{u_j})] - h_v^2 \\
=& \frac{n^2}{k^2} \sum_{i=1}^k \sum_{j=1}^k E[A(v, u_i)h_{u_i}A(v, u_j)h_{u_j}] - h_v^2
\end{align*}
$$

分两种情况，$i=j$和$i\neq j$。

$$
\begin{align*}
&E[A(v, u_i)h_{u_i}A(v, u_i)h_{u_i}] \\
=& E[A(v,u_i)^2 h_{u_i}^2] \\
=& \frac{\sum_{u=1}^n A(v,u)^2h_u^2}{n} \\
=& \frac{t}{n}
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
&E[A(v, u_i)h_{u_i}A(v, u_j)h_{u_j}] \\
=& \frac{1}{A_n^2}\sum_{i\neq j} A(v,i)h_i A(v,j)h_j \\
=& \frac{1}{n(n-1)} \sum_{u=1}^n \left( A(v,u)h_u (h_v - A(v,u)h_u)\right) \\
=& \frac{1}{n(n-1)} (h_v^2 - \sum_{u=1}^n A(v,u)^2h_u^2) \\
=& \frac{1}{n(n-1)} (h_v^2 -t)
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
&\text{Var}_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim U_1}[\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& \frac{n^2}{k^2}(k\frac{t}{n} + k(k-1)\frac{1}{n(n-1)} (h_v^2 -t)) - h_v^2 \\
=& \frac{n-k}{k(n-1)}(nt-h_v^2)
\end{align*}
$$

## FastGCN

### 均匀分布

无偏估计证明

$$
\begin{align*}
&E_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim U_2}[\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& \frac{n}{k}\sum_{i=1}^k E_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim U_2}[A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& \frac{n}{k}\sum_{i=1}^k \frac{\sum_{u=1}^n A(v, u) h_u}{n} \\
=& \sum_{u=1}^n A(v, u) h_u \\
=& h_v
\end{align*}
$$

方差表达式

$$
\begin{align*}
&\text{Var}_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim U_2}[\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& E[\left(\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}\right)^2] - E[\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}]^2 \\
=& E[\left(\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}\right)^2] - h_v^2 \\
=& \frac{n^2}{k^2} E[\sum_{i=1}^k \sum_{j=1}^k (A(v, u_i)h_{u_i}A(v, u_j)h_{u_j})] - h_v^2 \\
=& \frac{n^2}{k^2} \sum_{i=1}^k \sum_{j=1}^k E[A(v, u_i)h_{u_i}A(v, u_j)h_{u_j}] - h_v^2
\end{align*}
$$

分两种情况，$i=j$和$i\neq j$。

$$
\begin{align*}
&E[A(v, u_i)h_{u_i}A(v, u_i)h_{u_i}] \\
=& E[A(v,u_i)^2 h_{u_i}^2] \\
=& \frac{\sum_{u=1}^n A(v,u)^2h_u^2}{n} \\
=& \frac{t}{n}
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
&E[A(v, u_i)h_{u_i}A(v, u_j)h_{u_j}] \\
=& E[A(v,u_i)h_{u_i}]E[A(v,u_j)h_{u_j}] \\
=& \frac{h_v}{n} \frac{h_v}{n} \\
=& \frac{h_v^2}{n^2}
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
&\text{Var}_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim U_1}[\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& \frac{n^2}{k^2}(k\frac{t}{n} + k(k-1)\frac{h_v^2}{n^2} - h_v^2 \\
=& \frac{1}{k} (nt - h_v^2)
\end{align*}
$$

### 重要性采样

无偏估计证明

$$
\begin{align*}
&E_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim P}[\frac{1}{k}\sum_{i=1}^k \frac{1}{p(u_i)}A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& \frac{1}{k}\sum_{i=1}^k E_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim P}[\frac{1}{p(u_i)}A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& \frac{1}{k}\sum_{i=1}^k \sum_{u=1}^n A(v,u)h_u\\
=& \sum_{u=1}^n A(v, u) h_u \\
=& h_v
\end{align*}
$$

方差表达式

$$
\begin{align*}
&\text{Var}_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim P}[\frac{1}{k}\sum_{i=1}^k \frac{1}{p(u_i)}A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& E[\left(\frac{1}{k}\sum_{i=1}^k \frac{1}{p(u_i)}A(v,u_i)h_{u_i}\right)^2] - E[\frac{1}{k}\sum_{i=1}^k \frac{1}{p(u_i)}A(v,u_i)h_{u_i}]^2 \\
=& E[\left(\frac{1}{k}\sum_{i=1}^k \frac{1}{p(u_i)} A(v,u_i)h_{u_i}\right)^2] - h_v^2 \\
=& \frac{1}{k^2} E[\sum_{i=1}^k \sum_{j=1}^k (\frac{1}{p(u_i)}A(v, u_i)h_{u_i}\frac{1}{p(u_j)}A(v, u_j)h_{u_j})] - h_v^2 \\
=& \frac{1}{k^2} \sum_{i=1}^k \sum_{j=1}^k E[\frac{1}{p(u_i)}A(v, u_i)h_{u_i}\frac{1}{p(u_j)}A(v, u_j)h_{u_j}] - h_v^2
\end{align*}
$$

还是分两种情况$i=j$和$i\neq j$。

$$
\begin{align*}
&E[\frac{1}{p(u_i)}A(v, u_i)h_{u_i}\frac{1}{p(u_i)}A(v, u_i)h_{u_i}] \\
=& E[\frac{1}{p(u_i)^2}A(v,u_i)^2 h_{u_i}^2] \\
=& \sum_{u=1}^n \frac{1}{p(u)}A(v, u)^2h_u^2
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
&E[\frac{1}{p(u_i)}A(v, u_i)h_{u_i}\frac{1}{p(u_j)}A(v, u_j)h_{u_j}] \\
=& E[\frac{1}{p(u_i)}A(v,u_i)h_{u_i}]E[\frac{1}{p(u_j)}A(v,u_j)h_{u_j}] \\
=& h_v^2
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
&\text{Var}_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim P}[\frac{n}{k}\sum_{i=1}^k A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& \frac{1}{k^2}(k\sum_{u=1}^n \frac{1}{p(u)}A(v, u)^2h_u^2 + k(k-1)h_v^2) - h_v^2 \\
=& \frac{1}{k} (\sum_{u=1}^n \frac{1}{p(u)}A(v, u)^2h_u^2 - h_v^2)
\end{align*}
$$

我们需要对p求极值，需要用到拉格朗日乘子法。解得最优的p是：

$$
p(u) = \frac{|A(v,u) h_u|}{\sum_{u=1}^n |A(v,u)h_u|}
$$

代入方差公式，得到

$$
\begin{align*}
&\text{Var}_{(u_1,u_2,\dots,u_k)\sim P}[\frac{1}{k}\sum_{i=1}^k \frac{1}{p(u_i)} A(v,u_i)h_{u_i}] \\
=& \frac{1}{k} (\sum_{u=1}^n \frac{1}{p(u)}A(v, u)^2h_u^2 - h_v^2) \\
=& \frac{1}{k} ((\sum_{u=1}^n|A(v,u)h_u|)^2 - h_v^2)
\end{align*}
$$

实际使用的时候因为$h_u$会变，所以近似为：

$$
p(u) = \frac{|A(v,u)|}{\sum_{u=1}^n |A(v,u)|}
$$

## DropEdge

无偏估计证明

$$
\begin{align*}
&E_{(\pi_1,\pi_2,\dots,\pi_n)\sim \Pi}[\frac{n}{k}\sum_{u=1}^n \pi_u A(v, u) h_u] \\
=& \frac{n}{k} \sum_{u=1}^n E[\pi_u A(v, u) h_u] \\
=& \frac{n}{k} \sum_{u=1}^n \frac{k}{n} A(v, u)h_u \\
=& \sum_{u=1}^n A(v, u) h_u \\
=& h_v
\end{align*}
$$

方差表达式

$$
\begin{align*}
&\text{Var}_{(\pi_1,\pi_2,\dots,\pi_n)\sim P}[\frac{n}{k}\sum_{u=1}^n \pi_u A(v,u)h_{u}] \\
=& \frac{n^2}{k^2} \sum_{u=1}^n \text{Var}[\pi_u A(v,u)h_{u}] \\
=& \frac{n^2}{k^2} \sum_{u=1}^n (\frac{k}{n} - \frac{k^2}{n^2}) A(v,u)^2 h_u^2 \\
=& (\frac{n}{k} - 1) t \\
=& \frac{1}{k} (nt - kt)
\end{align*}
$$


